---
title: 集合
date: 2022-08-10 15:30:51
article: false
permalink: /pages/df0513/
---

 

## List 和 Set 的区别

**List**：有序，按照对象进入的顺序保存对象，可以重复，允许多个null元素对象，可以使用 Iterator 取出所有元素，按照顺序取出，还可以使用get(int index)获取指定下标的元素。

**Set**: 无序，不可以重复，最多可以有一个Null元素对象，只能使用迭代器取出所有元素，在注意遍历各个元素。



## ArrayList 和 LinkedList区别

**ArrayList** 基于动态数组，连续内存存储，适合下标访问（随机访问）

扩容机制：因为数组长度固定，超出长度存数据时需要新建数组，然后将老数组的数据拷贝到新数组，如果不是尾部插入数据还会涉及到元素的移动（往后复制一份，插入新元素）。

使用尾插法并制定初始化容量可以极大提升性能，甚至超过LinkedList（需要创建大量的node对象）

**LinkedList** 基于链表，可以储存在分散的内存中，适合做数据插入以及删除操作，不适合查询。

需要逐一遍历，遍历LinkedList必须使用 Iterator 不建议使用for循环，因为每次for循环体内通过get(i)取得某个元素都需要对list重新遍历，消耗极大。

不要视同使用indexOf等返回元素索引，并利用其进行遍历，使用indexOf当结果为空时，会遍历整个list。



## HashMap的扩容机制原理

默认容量：16

默认加载因子：0.75

阈值：容量*加载因子，默认12

当 元素超过阈值 触发扩容，每次扩容是之前容量的2倍。

**1.7 数组 + 链表**

- 先生成新数组
- 遍历老数组上的每个位置上的链表上的每个元素
- 去除每个元素的key，并基于新数组长度，计算出每个元素在新数组中的下标
- 将元素转移完后，将新数组赋值给HashMap对象的table属性

**1.8 数组 + 链表/红黑树**

- 生成新的数组
- 遍历老数组中的每个位置上的链表或者红黑树
- 如果是链表，则直接将链表中的每个元素重新计算下标，存到新数组中
- 如果是红黑树，则遍历红黑树，先计算出每个元素对应的在新数组中的下标位置
  - 统计每个下标位置的元素个数
  - 如果该位置下的元素个数超过8，则生成一个新的红黑树，并将根节点添加到新数组的对应位置
  - 如果该位置下的元素个数没有查过8，那么则生产一个新的链表，将链表的头节点添加到数组的对应位置
- 将元素转移完后，将新数组赋值给HashMap对象的table属性



## HashMap 和 HashTable的区别？底层实现是什么？

**区别：**

- HashMap 方法没有synchronizes修饰，线程不安全，HashTable 现成安全
- HashMap 允许 key和value为空，而 HashTable 不允许

**底层实现：**

- 基于数组+链表/红黑树实现

- 链表高度到8、数组长度到64，链表会转变成红黑树，元素一内部类Node节点存在。

  - 计算Key的Hash值，二次Hash然后对数组长度取模，获取到对应下标。

  - 如果存在hash冲突，先进行equals比较，相同就取代改元素，不同，则判断链表高度插入链表，链表高度达到8，并数组长度到64则转变成红黑树，长度低于6则将红黑树转回链表。

  - Key为Null，存在下标0的位置。

- 输入扩容



## ConcurrentHashMap原理，JDK7和JDK8版本的区别？

**jdk7：**

数据结构：ReentrantLock+Segment+HashEntry，一个Segment中包含一个HashEntry数组，每个HashEntry又是一个链表结构

元素查询：二次hash，第一次Hash定位到Segment，第二次Hash定位到元素所在的链表的头部

锁：Segment分段锁 Segment继承了ReentrantLock，锁定操作的Segment，其他的Segment不受影响，并发度为segment个数，可以通过构造函数指定，数组扩容不会影响其他的segment。

get方法无需加锁，volatile保证

**jdk8：**

数据结构：synchronized+CAS+Node+红黑树，Node的val和next都用volatile修饰，保证可见性。

查找，替换，赋值操作都使用CAS。

锁：锁链表的head节点，不影响其他元素的读写，锁粒度更细，效率更高，扩容时，阻塞所有的读写操作、并发扩容。

读操作无锁：

Node的val和next使用volatile修饰，读写线程对该变量互相可见
数组用volatile修饰，保证扩容时被读线程感知

## ConcurrentHashMap扩容机制？